
Beatrijs. Het middeleeuwse verhaal van de verliefde non
Anke Passenier
bron
Anke Passenier, Beatrijs. Het middeleeuwse verhaal van de verliefde non. Uitgeverij Boekenbent, Barneveld 2007.
Zie voor verantwoording: http://www.dbnl.org/tekst/pass025beat01_01/colofon.php
© 2012 dbnl / Anke Passenier
 
6
Voorwoord
De Beatrijs is zonder twijfel één van de meest beroemde Middelnederlandse verhalen, een echte topper, waarmee sinds jaar en dag talloze scholieren in het literatuuronderwijs hebben kennisgemaakt. Wie kent het verhaal niet van de verliefde non, die met haar geliefde het klooster ontvlucht en na vele jaren berooid en berouwvol terugkeert om dan te ontdekken dat Maria al die tijd haar plaats als kosteres had ingenomen? Opvallend genoeg is de tekst van de Beatrijs echter maar in één enkel middeleeuws handschrift overgeleverd, wat de indruk wekt dat het verhaal in de middeleeuwen slechts bij een klein publiek bekend was. Toch is dat ook weer niet waarschijnlijk. De tekst uit de prachtig verluchte verzamelband - die nu verblijft in de Haagse Koninklijke Bibliotheek - gaat duidelijk terug op oudere versies en de Beatrijs moet voor de optekening rond 1374 al langer bekend zijn geweest als voordrachtstekst. Men neemt tegenwoordig aan dat de oorspronkelijke componist van de Beatrijs een rondtrekkende Brabantse beroepsdichter was, een zogenaamde minstreel of sprookspreker, die verhalen op rijm maakte om voor te dragen voor het cultuurminnende publiek in de kastelen en in de steden. Dit blijkt bijvoorbeeld uit de beroemde openingsregels ‘Van dichten comt mi cleine bate’, waarin typisch de broodschrijver zijn nood klaagt.
De Beatrijs moet zijn ontstaan in de 14e eeuw en is duidelijk bedoeld voor een hoofs, aristocratisch publiek, misschien zelfs specifiek voor het Brabantse hof. De dichter/voordrager heeft voor zijn verhaal een oudere Latijnse bron gebruikt, maar op basis van dat summiere verhaal een heel eigen uitgebreide versie vervaardigd, vol met verwijzingen naar het hoofse leven. Beatrijs wordt in zijn bewerking niet zoals in de Latijnse bron door zomaar een man verleid, maar er is sprake van ware, we-
Anke Passenier, Beatrijs. Het middeleeuwse verhaal van de verliefde non

7
derzijdse liefde tussen beschaafde, hoogstaande mensen. De dichter verweeft in zijn verhaal allerlei hoofse motieven, zoals het smachtende zuchten van de gelieven achter tralies, de rozenstruiken in de appelboomgaard als ontmoetingsplek, de luxueuze kleding die de jongeman zijn geliefde schenkt en de beschrijving van het idyllische plekje aan de bosrand waar vogels kwelen uit duizend kelen. De romantiek wordt breed uitgesponnen. Hier wordt het hoofse leven bezongen - schoonheid, luxe, rijkdom, fraaie kleding, genieten met alle zintuigen van alles wat de wereld te bieden heeft. Het aristocratische publiek zal ervan gesmuld hebben. Maar... het loopt niet goed af met onze hoofse non. Al vanaf het begin laat de dichter doorschemeren dat deze hoofse liefdesrelatie, hoe mooi ook, uiteindelijk tot mislukken gedoemd is. Nog maar net is het paar op weg of het hoofse minnegesprek glijdt af naar een fikse ruzie over het onhoffelijke voorstel om bloemetjes te gaan plukken en elkaar maar meteen in het gras te beminnen. Wat!, zegt Beatrijs woedend, zou ik in de berm gaan liggen als de eerste de beste tippelaarster?! Deze felle uitval blijkt een omineuze vooruitwijzing. Na zeven jaren van luxe en lustig leven volgt zodra het goede geld op is bittere armoede, er ontstaat verwijdering tussen de geliefden, hij laat haar zitten met twee kinderen en Beatrijs ziet geen andere oplossing dan het verkopen van haar lijf om te kunnen overleven. In haar ogen nog net iets minder beschamend dan openlijk te gaan bedelen. Zo eindigt dus het hoofse geluk, weinig verheffend.
Nu zet de dichter met volle kracht in op de religieuze liefde tot God en het hemelse geluk, waartoe hij zijn hoofse publiek wil opwekken. Na weer zeven jaar wordt Beatrijs, die overigens gedurende heel haar wereldse leven trouw tot Maria was blijven bidden, overvallen door hevig berouw. Ze kapt met ‘het leven’, geeft haar laatste restje kapsones op en trekt met haar kinderen bedelend door het land om op een gegeven ogenblik op haar oude klooster te stuiten. Wanneer ze daar in de buurt bij
Anke Passenier, Beatrijs. Het middeleeuwse verhaal van de verliefde non

8
een menslievende weduwe overnacht, komt zij desgevraagd te weten dat de kosteres van het klooster haar taak al die jaren op onberispelijke wijze heeft vervuld en nooit afwezig is geweest. En die kosteres is onmiskenbaar zijzelf! In haar dromen krijgt Beatrijs daarop tot drie maal toe te horen dat Maria haar plaats heeft ingenomen tijdens haar afwezigheid en dat zij terug moet gaan naar het klooster. Uiteindelijk geeft zij aan de oproep gehoor, dekt haar kinderen toe met haar kleren en keert 's nachts terug naar de abdij, waar zij haar nonnenkleren terugvindt bij het altaar en haar plaats als kosteres weer inneemt zonder dat iemand er ook maar iets van merkt. Aldus had Maria Beatrijs' terugkeer gewaarborgd en haar reputatie gered. Ze bleef haar hele verdere leven in het klooster zonder dat haar vroegere misstap ooit werd ontdekt.
Was het verhaal daarmee afgelopen? Was de auteur dan een liberale geest die meende dat een berouwvolle zondaar goddelijke genade kon vinden zonder biecht en zonder tussenkomst van priester en kerk? Heeft een conservatieve geestelijke de slotpassages over het lot van de kinderen en over Beatrijs' biecht later toegevoegd om de positie van kerk en gezin veilig te stellen? Dit wordt wel aangenomen, zij het ook op uiteenlopende gronden. Maar misschien moet de subtiliteit van onze Brabantse dichter niet worden onderschat. Hij wilde wellicht bewust bij zijn hoofse publiek de indruk wekken dat met de terugkeer van Beatrijs de kous af was. De familie-eer was immers gered, de schande voorkomen, de misstap voorgoed in de doofpot en de kinderen waren weggemoffeld. Deftige dames en heren konden een zucht van verlichting slaken. Maar dan neemt de dichter tegen de verwachting in het verhaal opnieuw op. Nee beste mensen, we zijn er nog niet!, lijkt hij te willen zeggen. Er zijn nog een paar losse eindjes, die vragen om een verdere ontknoping. Ten eerste het lot van de kinderen, de aardse gevolgen van Beatrijs' misstap, die zich niet zomaar laten uitwissen. De barmhartigheid van Maria als moeder bij uitstek moest zich
Anke Passenier, Beatrijs. Het middeleeuwse verhaal van de verliefde non

9
toch ook tot hen uitstrekken? In de tweede plaats is het verhaal niet af, omdat naar religieuze maatstaven het redden van Beatrijs' reputatie niet het hoogste doel kon zijn van Maria's ingrijpen, al zou dat misschien naar wereldse normen nog zo aantrekkelijk lijken. Beatrijs zou haar aristocratische trots moeten overwinnen en biechten, anders kon geen enkele religieuze inspanning haar baten en was haar nonnenleven voor niets. Het visioen van de jongeman met het dode kind maakt dit op een indringende manier duidelijk. Pas met de biecht is het verhaal werkelijk ten einde en worden ook de toehoorders in het gebed tot Maria opgenomen. De dichter dwingt ze met de slotepisodes van het verhaal als het ware om verder te kijken dan hun adellijke neus lang is. Je goede naam is één, maar innerlijke ommekeer is twee - dat was wat hij zijn publiek uiteindelijk wilde meegeven.
Al met al is de Beatrijs een oervroom verhaal, qua inhoud bepaald andere koek dan de middeleeuwse ridderromans, ook al kennen deze soms ook de dubbele structuur van het avontuur in de wereld dat door een geestelijke queeste wordt gevolgd. Het verhaal bevat lange gebeden en heeft een duidelijke catechetische strekking: het onderwijst over zonde, genade, boete, gebed en de barmhartigheid van Maria. Toch spreekt het ook nu nog aan, ondanks de tijdskleur, om de originele manier waarop de dichter wereldse en spirituele waarden tegen elkaar afzet en oproept om van een buitenkantmentaliteit naar een binnenkantmentaliteit te gaan. Om de onnavolgbare wijze ook waarop de dichter de grenzeloze barmhartigheid van ‘Onze Lieve Vrouwe’ heeft uitgebeeld met een letterlijke plaatsbekleding. Instaan voor een ander kan moeilijk verder gaan. Ingenieus is de manier waarop hij dit gegeven plastisch uitwerkt met het verwisselen van kleding: Beatrijs neemt het blauw en rood - de kleuren van Maria! - aan, Maria trekt Beatrijs' habijt aan. De auteur moet haast zelf een kledingfanaat zijn geweest met een passie voor verkleedpartijen. Opvallend is hoe hij met onverholen ple-
Anke Passenier, Beatrijs. Het middeleeuwse verhaal van de verliefde non

10
zier beschrijft hoe Beatrijs' lover fraaie, modieuze kleding en allerlei accessoires voor haar koopt, hoe zij in haar hemd in de appelboomgaard verschijnt en daar van een grauw nonnetje wordt omgetoverd tot schone jonkvrouw. Dit is één van de charmantste aspecten van het verhaal, dat juist ook het vrouwelijke publiek zal hebben aangesproken.
Deze nieuwe bewerking op rijm van de Beatrijs heb ik te boek gesteld om het middeleeuwse verhaal leesbaar en invoelbaar te maken voor een breed publiek, maar ook om scholieren op een prettige manier kennis te laten maken met de tekst. Evenals mijn eerder verschenen berijmde bewerking van ‘Karel ende Elegast’ (Karel en Elegast 2006), die ik inmiddels enkele malen op scholen ten gehore mocht brengen, is deze Beatrijs vooral ook een tekst om voor te dragen en door hedendaagse minstreels tot leven te wekken.
Hoewel ik in mijn bewerking de originele tekst vrijwel geheel op de voet volg, is het toch geen letterlijke vertaling. Hier en daar is een enkele regel weggelaten of zijn enkele woorden toegevoegd. Om de leesbaarheid te vergroten heb ik de tekst in hoofdstukken verdeeld en strofen van vier regels gemaakt. Verder heb ik in mijn woordkeuze zoveel mogelijk het beeldende karakter en de emotionele lading van het oorspronkelijke verhaal willen laten uitkomen.
Tot slot wil ik graag Margot de Wit, docente Nederlands te Culemborg, hartelijk danken voor het meelezen van de tekst, het uitproberen ervan in de klas en vooral voor haar enthousiaste bemoediging!
Anke Passenier
Anke Passenier, Beatrijs. Het middeleeuwse verhaal van de verliefde non

Eerste Deel
De verliefde non
De dichtkunst levert weinig op Waarom ik er dan niet mee stop Voordat ik overspannen raak? Die vraag hoor ik maar al te vaak
Maar dichten is gewoon mijn lot...
Tot eer van Maria, de moeder van God Die altijd maagd bleef heel haar leven Heb ik een mooi mirakel beschreven
Het overkwam een vrome non
't Is geen verhaal dat ik verzon Een oude monnik met veel boeken Deed het mij eens uit de doeken
Die non was zeer beschaafd en waardig Voornaam, maar ook bijzonder aardig Zo vind je ze - dat spijt me zeer Vandaag de dag beslist niet meer
Ze was ook buitengewoon knap Maar denk niet dat ik iets verklap Over haar fysieke schoonheid Die blijft bedekt met het habijt
13
Anke Passenier, Beatrijs. Het middeleeuwse verhaal van de verliefde non

U hoort dus geen bijzonderheden Over haar bekoorlijkheden
En hoe aantrekkelijk ze was
Ik zwijg erover - 't geeft geen pas
Maar wat zij in het nonnenkleed Voor werk in het klooster deed
Is geen geheim - heel lang was zij De kosteres van de abdij
Het was een ijverige vrouw
Dag en nacht was zij in touw
Nooit was zij langzaam, lui of traag Maar ze werkte vlot en graag
Ze luidde de klokken van de kerk Dat was haar voornaamste werk
Ze liet de nonnen 's morgens opstaan En zij stak de kaarsen aan
Maar zij werd verliefd, die non Ze begreep niet hoe het kon
't Overkwam haar als een wonder En toen kon zij niet meer zonder
De liefde is zo groot en sterk
Wie kan er op tegen haar werk?
Ze brengt ons blijdschap en verdriet De één geluk, de ander niet
14
Anke Passenier, Beatrijs. Het middeleeuwse verhaal van de verliefde non

Slimme mensen maakt zij dom Zij geven er niet eens meer om Als zij door haar te gronde gaan Er is gewoon geen redden aan
Menigeen is goed de kluts kwijt En twijfelt maar de hele tijd
Of hij nu spreken moet of zwijgen Om zijn liefje om te krijgen
De liefde krijgt zelfs vrekken klein Wie krenterig en gierig zijn
Laat ze gul hun geld besteden
Wat ze zonder haar nooit deden
Toch zijn er mensen voor het leven Door liefde aan elkaar gegeven
Zij delen alles - vreugd' en rouw En zulke liefde noem ik trouw
Maar... niemand die het overziet Hoeveel geluk en ook verdriet Uit de liefde voort kan komen Wees dus niet vooringenomen
Heb medelijden met die non Omdat zij niet ontsnappen kon Aan liefde, die haar had gevangen In haar netten van verlangen
15
Anke Passenier, Beatrijs. Het middeleeuwse verhaal van de verliefde non

De duivel zelf had haar verleid Met zijn bekende listigheid
Dag en nacht, van vroeg tot laat Lokt hij de mensen tot het kwaad
Hij sloop haar na in de abdij
En prikkelde haar zó, dat zij
Steeds droomde dat zij werd gekust En bijna stierf van liefdeslust
Ze bad: Wees mij genadig Heer De liefde doet zo vrees'lijk zeer - U weet het, U weet alles al -
· Dat ik er gek van worden zal
't Habijt moet ik nu op gaan geven En kiezen voor een ander leven Ver van de abdij vandaan
Ik kan niet anders, ik moet gaan...
16
Anke Passenier, Beatrijs. Het middeleeuwse verhaal van de verliefde non

Tweede Deel
Ontmoeting achter tralies
Hoor nu hoe het verderging: Zij schreef de schone jongeling Die haar dierbaar was en lief Een uitnodigende brief
Ze verzocht hem: Alsjeblieft Als het jou niet erg ontrieft Kom dan hier in snelle draf Je geluk hangt ervan af
Een bode reed toen in 't geheim Naar waar de jongeling moest zijn En overhandigde de brief
Die hem gestuurd was door zijn lief
De jongen nam hem aan en las Wat er door haar geschreven was Hij was het lange wachten moe En wou meteen naar 't klooster toe
Want al sinds hun twaalfde jaar Beminden deze twee elkaar
Ze moesten dus van toen af aan Veel verdriet en pijn doorstaan
17
Anke Passenier, Beatrijs. Het middeleeuwse verhaal van de verliefde non

Hij deed precies zoals zij zei
En reed met spoed naar de abdij Waar hij bij het raampje plaatsnam En wachtte tot zijn lief eraan kwam
't Duurde niet lang tot zij verscheen En door de ijzeren tralies heen Probeerde ze zijn blik te vangen Hevig smachtend van verlangen
Vaak zuchtten zij toen diep en luid Ze hielden het haast niet meer uit Omdat hij buiten en zij binnen zat En liefde hen gevangen had
Zo zaten ze daar lange tijd
En waren helemaal de kluts kwijt Ze bloosden om de haverklap
En werden dan weer bleek en slap
O God, zei zij, het doet zo'n pijn Hoe kan ik zo ellendig zijn?
O allerliefste, troost me dan
Ik word er zo wanhopig van!
De liefde heeft mij diep verwond
'k Word nooit meer vrolijk en gezond En nooit zal ik gelukkig wezen Alleen jij kunt mij genezen
18
Anke Passenier, Beatrijs. Het middeleeuwse verhaal van de verliefde non

Mismoedig antwoordde hij toen Och vriendin, wat kan ik doen? Je weet hel toch, al zoveel jaar Voelen wij liefde voor elkaar
Maar ach, wij hadden nooit de tijd En nimmer de gelegenheid
Om elkaar een keer te kussen Altijd kwam er wel iets tussen
God moet Venus maar verdoemen Die zulke wondermooie bloemen Laat verwelken en vergaan
Zij heeft ons dit aangedaan!
Als je 't habijt maar af wou leggen En mij de juiste tijd zou zeggen Om je hiervandaan te halen
Heus, dan kwam ik zonder dralen
Ik pakte al mijn koffers vol
Met mooie kleren van zuiver wol Mantels, rokken en warme stola's Met bont geveerd van vos en haas
En wat er ook gebeuren zal
'k Verlaat je nooit - in geen geval Ik stort mi in dit avontuur
Voor lief en leed, voor zoet en zuur
19
Anke Passenier, Beatrijs. Het middeleeuwse verhaal van de verliefde non

Zo zwoer hij haar voor eeuwig trouw Daarop zei de schone jonkvrouw: Graag neem ik je woorden aan Liefste, ik zal met je meegaan
Zo ver, dat niemand in d'abdij
Te weten komt waarheen je mij
Hebt weggevoerd en in 't convent
Geen mens nog mijn verblijfplaats kent
Kom dan over een nacht of acht 't Is 't beste dat je op me wacht In de kloosterboomgaard hier Bij de wilde egelantier
Blijf daar staan. Ik kom de poort uit En dan word ik graag je bruid
Die met je meegaat overal
Wat er ook gebeuren zal
Als er geen problemen zijn Door ziekte, koorts of erge pijn Dan zal ik zeker bij je komen Daarginds onder de appelbomen
Ik hoop toch zo, mijn liefste man Dat ik jou dan vinden kan
En dat jij daar in de nacht
In het maanlicht op me wacht
20
Anke Passenier, Beatrijs. Het middeleeuwse verhaal van de verliefde non

Derde deel
De vlucht voorbereid
Dit kwamen ze toen overeen Hij nam afscheid en meteen Liep hij haastig naar zijn paard En sprong erop met grote vaart
Toen reed hij in een snelle draf Recht op zijn bestemming af Door de velden naar de stad Waar hij allerlei te doen had
Hij vergat zijn missie niet
Hij ging de stad in en hij liet Zijn oog over de grote balen Met fijne, dure stoffen dwalen
Wat paste bij de schone jonkvrouw? Hij koos uiteindelijk voor blauw
En voor donkerrood scharlaken Daarvan liet hij kleding maken
Een mantel met een kraag, heel breed En een japon met overkleed
Alles gevoerd en mooi genaaid
En met het zachtste bont verfraaid
21
Anke Passenier, Beatrijs. Het middeleeuwse verhaal van de verliefde non

Niemand die ooit beter bont Onder vrouwenkleding vond Elke vrouw en elke man Prees de kwaliteit ervan
Hij kocht ook nog, al was het duur Een mes, een geldtas, een ceintuur Wat haarnetjes en gouden ringen En nog veel meer mooie dingen
Naar elk sieraad liet hij vragen Dat een bruid maar kon behagen Toen hij tenslotte alles had Verliet hij 's avonds laat de stad
Met heel veel geld en kostbaarheden Is hij stiekem weggereden
Op 't zwaarbeladen paard ging hij Behoedzaam richting de abdij
Daar steeg de jongen van zijn paard En in de stille kloosterboomgaard Ging hij zitten in het gras
Zoals afgesproken was
Bij de egelantier vol rozen
Die zijn lief had uitgekozen Wachtte hij tot zij zou komen
't Liefste meisje van zijn dromen
22
Anke Passenier, Beatrijs. Het middeleeuwse verhaal van de verliefde non

Daar laat ik hem nog even blijven Want ik wil nu eerst beschrijven Hoe de mooie non het had
Die binnen in het klooster zat
23
Anke Passenier, Beatrijs. Het middeleeuwse verhaal van de verliefde non

Vierde Deel
Het vertrek
Zij, die alsmaar aan hem dacht Luidde kort voor middernacht
Nog de klokken van de kerk
Met kloppend hart deed zij haar werk
Toen de metten waren gezongen En alle nonnen, ouden en jongen Weer naar bed waren gegaan Bleef zij in de koorbank staan
Daar deed zij eenzaam haar gebeden Zoals zo vaak in het verleden
Ze knielde bevend voor het altaar En als in doodsangst bad zij daar:
Maria, moeder, lieflijke naam
Hoe kan ik nu mijn zondig lichaam Nog vroom bedekken met 't habijt? Want ik ben mijn roeping kwijt!
U kent het hart van alle mensen Hun streven en hun diepste wensen Ik heb gevast en veel gebeden Mezelf gegeseld en geleden
24
Anke Passenier, Beatrijs. Het middeleeuwse verhaal van de verliefde non

't Was tevergeefs, wat ik ook deed Mijn bloed, mijn tranen en mijn zweet Want liefde heeft mij in haar macht
't Is nu de wereld die mij wacht
O Heer, U hing toch aan het kruis Tussen moordenaarsgespuis?
U gaf zich toch met zondaars af En riep zelfs doden uit hun graf?
Zie dan ook mij in al mijn nood! En ook al is mijn misdaad groot - U kunt de zonden toch vergeven Waarmee ik nu zal moeten leven
Daarop verliet zij snel het koor
En liep zij naar een beeld waarvoor Zij biddend knielde op de grond Het was Maria die daar stond
Tot haar sprak zij frank en vrij: Dag en nacht hoorde U mij Klagen over mijn verdriet Maar geholpen heeft het niet
Al jammerde en bad ik luid
Het maakte allemaal niets uit
Als ik nu blijf in dit habijt
Dan raak ik mijn verstand nog kwijt!
25
Anke Passenier, Beatrijs. Het middeleeuwse verhaal van de verliefde non

En ter plekke trok zij daar Toen haar pij uit. Op het altaar Legde ze 'm en tot besluit Deed ze ook haar schoenen uit
Haar sleutels nam zij ook daarna En hing ze op vlak voor Maria Ze hoorden bij het kosterswerk Dat zij gedaan had in de kerk
Ze hing de sleutels daar met opzet Zodat ze 's morgens bij 't gebed
Aan niemands oog ontsnappen konden En meteen werden gevonden
Geen non zou langs Maria gaan Zonder acht op haar te slaan Want ieder bad zoals het moet Bij het beeld een Weesgegroet
Daaraan had zij dus gedacht Toen zij midden in de nacht Haar sleutels bij Maria liet Een beter plekje was er niet
Daar ging zij dan in al haar nood In een hemdje, bijna bloot
Is zij naar een deur geslopen Deed die toen voorzichtig open
26
Anke Passenier, Beatrijs. Het middeleeuwse verhaal van de verliefde non

Ongemerkt ging zij de deur uit Stilletjes zonder geluid
En rende toen met grote vaart Naar haar liefste in de boomgaard
Rillend liep zij onder de bomen En de jongen zag haar komen Hij zei: Meisje, schrik maar niet 't Is je vriend, die je hier ziet
Maar toen zij daar samenkwamen Begon zij zich opeens te schamen Omdat zij hem op blote voeten
En zomaar in haar hemd begroette
Wat ben je mooi, lief, zei hij toen
't Is tijd om kleren aan te doen
Die beter bij jouw schoonheid passen Verfijnde sjaals en chique jassen
Kom, ik geef je snel je kleren Je hoeft je echt niet te generen Hij bracht haar bij de egelantier En zei: Kijk, ik heb alles hier!
De jongen gaf zijn lieve schat Alles wat zij nodig had
Van alle kleding gaf hij haar Ook meteen een dubbel paar
27
Anke Passenier, Beatrijs. Het middeleeuwse verhaal van de verliefde non

Het blauw vond zij het beste staan Bewonderend keek hij haar aan En lachte: Lief, dit hemelsblauw Kleurt beter dan dat kloostergrauw
Zij koos voor kousen, fijn en teer En schoenen van het zachtste leer Die beter dan haar opgebonden Oude touwsandalen stonden
Voorzichtig overhandigde hij Haar witte sluiers van echte zij Die zij om haar hoofd heen haakte Wat haar nóg veel mooier maakte
Ademloos keek de jongeling
Het scheen hem of de zon opging Toen zij daar zo voor hem stond En hij kuste zacht haar mond
't Was hoogste tijd en zonder dralen Is hij vlug zijn paard gaan halen Hij zwaaide haar het zadel op
En zij vertrokken in galop
28
Anke Passenier, Beatrijs. Het middeleeuwse verhaal van de verliefde non

Vijfde Deel
Onderweg
Zolang het niet begon te dagen
En achtervolgers hen niet zagen Gaf hij het paard geducht de sporen Tot aan het eerste ochtendgloren
Toen het licht werd in het oosten Zei ze: God, wie zal ons troosten? U alleen kunt ons bewaren
De lucht begint al op te klaren
Was ik het klooster nog niet uit Dan had ik nu de klok geluid Dat was immers wat ik toen Op dit tijdstip placht te doen
'k Ben bang dat het mij zal berouwen Kan ik de wereld wel vertrouwen Die als een sluwe zakenman
Wat blik voor goud verkopen kan?
Wat zeg je nu toch, zei hij, schoonheid Ik blijf bij je - 't is voor altijd
En als ik je ooit teleurstel
Mag God me straffen in de hel!
29
Anke Passenier, Beatrijs. Het middeleeuwse verhaal van de verliefde non

Waar we ook maar zullen heengaan Overal zal ik je bijstaan
En geen nood is mij te groot
Niets kan ons scheiden dan de dood
Hoe kun je aan mij twijfelen Heb je me ooit zien weifelen? Gedroeg ik mij ooit trouweloos Was ik ooit gemeen of boos?
Ik koos voor jou - geen keizerin Komt me nu nog in de zin
Zelfs als ik die krijgen kon Bleef ik bij jou, mijn liefste non
Vijfhonderd ponden welgeteld Heb ik hier aan zilvergeld
Ik geef ze allemaal aan jou
Als teken van mijn goede trouw
Ik heb voor zeven jaar contant
Al gaan we naar het buitenland We zullen niet in geldnood raken Je moet je dus geen zorgen maken
Al dravend waren zij beland
Bij een schitterende bosrand
Waar vogels vrolijk kwinkeleerden En hen op een concert trakteerden
30
Anke Passenier, Beatrijs. Het middeleeuwse verhaal van de verliefde non

Elk beestje kweelde zo te horen Zoals het hem was aangeboren Ze zongen er zo luid op los
Het schalde door het hele bos
Ook bloemen waren daar ontloken In 't groene gras, die heerlijk roken En vol in blad stonden de bomen In blauwe luchten weg te dromen
De jongen keek toen naar zijn schat Die hij trouw en innig liefhad Liefste, zei hij, laat ons bukken Om wat bloemetjes te plukken
En dan - als het ook jouw wens was Hier gaan liggen in het gras
En het liefdesspel beginnen
Graag zou ik je hier beminnen
Wat zeg je?!, zei zij, lompe boer! Moet ik gaan liggen als een hoer Die haar lijf verkoopt voor geld Zomaar in het open veld?
'k Zou van schaamte door de grond gaan Zo'n voorstel had je nooit gedaan
Als je geen boerenkinkel was
Want het geeft beslist geen pas
31
Anke Passenier, Beatrijs. Het middeleeuwse verhaal van de verliefde non

Ik krijg nu al behoorlijk spijt Dat ik tot vluchten werd verleid En zoiets wil ik niet meer horen Of je krijgt de wind van voren!
Hoor! De vogels in de dalen Ze kwetteren in alle talen Als je luistert naar hun lied Verveel je je tenminste niet
Maar als ik vanavond naakt
In een bed, goed opgemaakt Bij je lig, dan mag je 't wagen Om het mij nog eens te vragen
Dan kun je doen wat je behaagt Alles waar je hart om vraagt Maar ik ben nog steeds witheet Dat je mij dit voorstel deed
Hij zei: Ach liefste, wees niet kwaad Venus gaf me deze raad
Laat God me straffen met zijn plagen Als ik het ooit weer durf te vragen
Ze zei: Goed, ik vergeef je dan Je bent en blijft de enige man Van allen die op aarde leven Die mij echt geluk kan geven
32
Anke Passenier, Beatrijs. Het middeleeuwse verhaal van de verliefde non

Al kon ik ook in weelde wonen Met Absalom, de wonderschone En wel duizend jaren lang -
Dat was niet wat ik verlang
Jou, liefste, heb ik uitverkoren
Ik heb aan jou mijn hart verloren En 't zal me nooit worden verweten Dat ik jou zomaar was vergeten
O, als ik in de hemel troonde En jij hier op de aarde woonde Dan daalde ik toch zonder meer Vanuit de hemel naar jou neer
O God, vergeef me wat ik zei Want het was pure zotternij! De blijdschap in het hemelrijk Is aan geen vreugde hier gelijk
Daar is de liefde zo volmaakt Dat elke ziel voortdurend haakt Naar Gods liefd' en anders geen God bemint zij heel alleen
Al het aardse is ellende Alles wat je daar ooit kende Alles wat je daar ooit ziet Haalt het bij de hemel niet!
33
Anke Passenier, Beatrijs. Het middeleeuwse verhaal van de verliefde non

Dat is wijsheid - 'k weet het goed Ook nu ik hier dwalen moet
En mij in zonde ga begeven Liefste, door met jou te leven
Zo verliepen hun gesprekken Onderwijl bleven ze trekken Dwars door bergen en door dalen Langer dan ik kan verhalen
34
Anke Passenier, Beatrijs. Het middeleeuwse verhaal van de verliefde non

Zesde Deel
In de steek gelaten
Ze reden alsmaar voort totdat Ze kwamen bij een grote stad In een dal, heel fraai gelegen En daar zijn ze afgestegen
Ze bleven daar een jaar of zeven En leidden er een luxe leven Genietend van de liefde samen Waar twee kinderen van kwamen
Maar toen zij na die zeven jaren Toch door al hun geld heen waren Moest hun bezit worden verpand En ging er steeds meer van de hand
Kleren, sieraden en paarden Verkochten zij voor halve waarde En 't geld was snel weer uitgegeven Zo bleef er niets om van te leven
Al snel was er geen redden aan
Ze konden nergens van bestaan Zij kon niet naaien en niet spinnen Om voor hen de kost te winnen
35
Anke Passenier, Beatrijs. Het middeleeuwse verhaal van de verliefde non

Toen kwam er schaarste in het land De prijzen stegen hand over hand Van etenswaren, wijn en bier
Van alle spijs voor mens en dier
Zo leefden ze in grote zorgen
Met voortdurend angst voor morgen Maar beiden gingen liever dood Dan te bedelen om brood
De armoe dreef hen uit elkaar
Wat verdrietig was, maar waar
De man bleef haar niet langer trouw Liet haar alleen in diepe rouw
Hij ging naar huis toe en nadien Heeft zij hem nooit meer weergezien De mooie kinderen bleven daar
Ze leken allebei op haar
Ze zei: Dit heb ik steeds gevreesd Voortdurend ben ik bang geweest En ik moest er vaak van dromen Dat ik zo terecht zou komen
Hij, de man op wie ik bouwde Aan wie ik me toevertrouwde Heeft mij in de steek gelaten En ik ben in alle staten
36
Anke Passenier, Beatrijs. Het middeleeuwse verhaal van de verliefde non

Moeder Maria, 'k bid U voor mij En voor mijn kinderen dat wij
Niet van de honger om gaan komen Nu alles ons is afgenomen
Wat moet ik doen als arme vrouw? Mijn ziel en lichaam moet ik nou Bezoedelen met slechte daden
Ach Lieve Vrouw, schenk mij genade!
Al kon ik wol of garen spinnen Ik zou er bijna niets mee winnen In een week ternauwernood Voor ons alle drie een brood
Dus moet ik buiten in het veld Mijn lijf verkopen voor wat geld Zodat mijn kinderen overleven Ik moet ze toch te eten geven?
Zo leidde zij wel zeven jaar
Een zondig leven, 't is echt waar Ze ging de baan op als prostituee En liep met alle kerels mee
't Was schandelijk en ver van eerzaam Hoe ze moest werken met haar lichaam Plezier gaf het haar allerminst
En het bracht maar weinig winst
37
Anke Passenier, Beatrijs. Het middeleeuwse verhaal van de verliefde non

Voor haar kinderen deed ze dat Voor wie ze alles over had
En die ze onderhouden wou Wat het haar ook kosten zou
Ach, ik wil er niet naar streven
Om tekst en uitleg te gaan geven Hoe groot de schande was en zwaar Waarin zij leefde veertien jaar
Maar... één ding vergat zij niet In al haar wanhoop en verdriet: Nooit ofte nimmer liet zij na Om te bidden tot Maria
Ze bad de getijden tot haar eer In de hoop om ooit een keer Aan dit leven te ontsnappen En dan radicaal te kappen
Veertien jaren leefde zij
Nu al buiten de abdij
De tijd was snel voorbijgegaan Ze had er niet bij stilgestaan
Eerst had ze zeven jaar een man Daar kwamen ook twee kinderen van Toen liet hij haar in de ellende
Zodat ze enkel zorgen kende
38
Anke Passenier, Beatrijs. Het middeleeuwse verhaal van de verliefde non

Dat duurde alles bij elkaar
Ook weer rond de zeven jaar Daarover hebt u al gehoord Luister goed, we gaan nu voort!
39
Anke Passenier, Beatrijs. Het middeleeuwse verhaal van de verliefde non

Zevende Deel
Het berouw
Na veertien jaar gaf God haar berouw Zo groot, dat zij liever sterven zou En haar hoofd eraf liet slaan
Dan met dit leven door te gaan
Haar lijf verkopen, keer op keer
Het was genoeg - ze kon niet meer Ze huilde steeds, kon het niet helpen Haar tranen waren niet te stelpen
Maria, zei ze, Moeder van God Laat mij niet over aan mijn lot
Ik zweer het U, 'k heb heel de tijd Van al mijn zonden vrees'lijk spijt
't Zijn er zoveel, ik weet niet meer Wanneer het was en hoeveel keer Met wie allemaal en waar
Het is werkelijk ontelbaar
O, ik zondigde zoveel
En ik vrees het Laatste Oordeel Waar de zonden zullen blijken Van de armen en de rijken
40
Anke Passenier, Beatrijs. Het middeleeuwse verhaal van de verliefde non

Dan wordt elke fout gewroken Die men niet heeft uitgesproken In de biecht zoals het moet
En die niet is uitgeboet
Dit is iets wat ik zeker weet
Al droeg ik ook een boetekleed Van ruwe stof, mijn leven lang Het zou niet baten, ben ik bang
Al kroop ik dwars door alle landen Op mijn knieën en mijn handen Zonder schoenen aan mijn voeten - Ik zou niet voldoende boeten
Nooit word ik van zonden vrij Moeder Maria, sta me bij Bron van liefde en van leven U kunt mij genade geven
U redde zelfs een grote zondaar Die zichzelf met huid en haar Aan de duivel toevertrouwde Wat hem later toch berouwde
O Lieve Vrouwe, denk eraan Bij alles wat ik heb misdaan: In mijn vrees'lijke verleden Heb ik steeds tot U gebeden
41
Anke Passenier, Beatrijs. Het middeleeuwse verhaal van de verliefde non

'k Zei elke dag een Weesgegroet En ik weet dat wie dit doet Ondanks hopeloos gedrag
Op uw bijstand hopen mag
Maria, uitverkoren bruid
Ooit zond God een bode uit Die U in Nazareth ontmoette En U met ‘Ave Maria’ groette
Daarom hoort U ook vandaag Deze groet nog steeds zo graag En kunt U iedereen waarderen Die U daarmee wil vereren
Al leidt hij nog zo'n zondig bestaan U ziet hem in genade aan
En U zult hem niets verwijten Maar bij Christus voor hem pleiten
Zo bleef de zondares maar klagen Ze bad en smeekte hele dagen
Ze nam een kind aan elke hand En zo doorkruiste zij het land
Ze ging maar voort van stad naar stad Omdat zij niets te eten had
Zij bedelden en moesten leven
Van wat de mensen wilden geven
42
Anke Passenier, Beatrijs. Het middeleeuwse verhaal van de verliefde non

Achtste Deel
In het huis van de weduwe
Tenslotte zwierf ze zolang rond
Dat zij opeens voor 't klooster stond Waar zij ooit als non geleefd had Mensen, wat een schok was dat!
Toen de zon was ondergegaan Klopte zij bij een weduwe aan Die zij vriendelijk verzocht Of zij daar overnachten mocht
Ach, zei de vrouw, met die twee blagen Zou 't wreed zijn om u weg te jagen
Ze lijken me ontzettend moe
Rust maar wat uit, ga zitten toe!
Wat ik heb om van te leven
't Brood dat God me heeft gegeven Daarvan schenk ik u een deel
Ook al is het niet zoveel
Ze bleef dus met haar kinderen eten En toen wou ze heel graag weten Hoe 't er in het klooster voorstond Dat zij onverwachts terugvond
43
Anke Passenier, Beatrijs. Het middeleeuwse verhaal van de verliefde non

Beste vrouw, vroeg ze in vertrouwen Is dat het klooster van edelvrouwen? Ja, zei zij, 't is zo chique en rijk Geen ander is eraan gelijk
Over de nonnen daar - geen kwaad woord! 'k Heb nooit iets vreemds van ze gehoord Ze hebben een zeer goede naam
En staan bekend als vroom en deugdzaam
Zij, die bij haar kinderen zat Vroeg: Waarop baseert u dat? Want ik hoorde deze week
Toch nog iets waar ik van opkeek
Dat zo'n veertien jaar geleden
Een kosteres is uitgetreden
Die 's nachts de kerk uit is geslopen En met een man is weggelopen!
Niemand die het weet waarheen Ze zo plotseling verdween
En waar ze ooit gebleven is
En of zij nog in leven is
Wát!, zei de weduwe toen kwaad Wat is dit nu voor roddelpraat? De kosteres heeft niets misdaan Hou uw mond of u kunt gaan!
44
Anke Passenier, Beatrijs. Het middeleeuwse verhaal van de verliefde non

Al meer dan veertien jaar is zij De kosteres van de abdij
En ze verzuimde nog geen dag Behalve als ze ziek op bed lag
Dus wie kwaad spreekt over haar Is een gemene leugenaar!
Want zij is zo goed en rein
Als mensen dat maar zelden zijn
Al ging je alle kloosters rond -
'k Wil wedden dat je niemand vond Die zo'n goede inborst heeft
En zo vroom en zuiver leeft!
Voor haar, die zolang had gezondigd Was dat zoiets werd verkondigd Over de kosteres, heel raar
't Was gewoonweg onvoorstelbaar
Mevrouw, zei ze, ik zou graag weten Hoe haar beide ouders heten
Ze kreeg hun namen allebei
Toen wist ze 't: Dit gaat over mij!
God, wat huilde zij die nacht Die ze in dat huisje doorbracht Voor het bed op blote knieën Waar ze sliepen met hun drieën
45
Anke Passenier, Beatrijs. Het middeleeuwse verhaal van de verliefde non

O Maria, Lieve Vrouw
Bad zij, ik heb zo'n berouw
Van al mijn zonden heb ik spijt Ach, toon mij uw barmhartigheid!
Als hier een hete oven stond
Die vlammen braakte uit zijn mond Vurig gloeiend als de zon
Kroop ik erin, zo snel ik kon
Ik greep het aan met beide handen Om mijn zonden weg te branden O God, ik zie geen uitweg meer Wees me toch genadig, Heer
Maar U wilt niets van wanhoop weten En dat mag ik niet vergeten
Al raak ik ook mijn angst niet kwijt Toch hoop ik op barmhartigheid
Sinds U als mens op aarde kwam En daar het lijden op U nam
Aan het kruis tot in de dood
Was geen zondaar U te groot
Elke zondaar die met spijt Smeekte om barmhartigheid
Kreeg vergeving voor zijn misdaad Ook al kwam hij nog zo laat
46
Anke Passenier, Beatrijs. Het middeleeuwse verhaal van de verliefde non

Zoals we weten allemaal
Blijkt dit vooral uit het verhaal
Van hoe het Gisemast verging
Die met U, Heer, aan het kruis hing
U zei tot hem dat hij gelijk
Met U zou komen in uw rijk
Zo bleef die moordenaar behouden Omdat zijn zonden hem berouwden
En toch is het ons duid'lijk dat Die zondaar om genade bad Pas op het einde van zijn leven En dus niets meer had te geven
Geen and're schat, geen geld of goud Gaf hij aan U voor zijn behoud
Dan alleen oprecht berouw
Dat was het, wat hem redden zou
Uw genade is niet te doorgronden
Is groter dan de grootste zonden
Als de zee die men niet leegscheppen kan Men raakt er nooit de bodem van
Dus is er ook nog hoop voor mij En daarom durf ik frank en vrij Te vragen om barmhartigheid Want ook ik heb grote spijt
47
Anke Passenier, Beatrijs. Het middeleeuwse verhaal van de verliefde non

Negende Deel
De droom
Midden onder deze gebeden Is zij opeens in slaap gegleden En toen is er in haar dromen Een visioen tot haar gekomen
Ze hoorde waar zij lag en sliep Hoe een luide stem haar riep: Vrouw, je hebt zo lang gekermd Dat Maria zich ontfermt
Ze heeft in haar barmhartigheid Zelf bij God voor je gepleit Aarzel niet en ga nu vlug
Naar je oude klooster terug!
Je vindt de deur wijd open staan Waardoor je ooit bent weggegaan Met je liefste, die jongeling
Die er in de nood vandoor ging
Je habijt is op het altaar Alles ligt daar voor je klaar Je sluier, pij en je sandalen Wachten tot je ze komt halen
48
Anke Passenier, Beatrijs. Het middeleeuwse verhaal van de verliefde non

Bedank hiervoor Maria maar
Ook je sleutels vind je daar
Die je voor haar stenen beeld hing Toen je 's nachts de deur uitging
Zij heeft ze steeds willen bewaren Zodat in die veertien jaren Niemand jou ooit heeft gemist
En geen mens er iets van wist
Dat deed Maria, je trouwe vriendin Zij nam al die tijd je plaats in
En deed in jouw gedaante het werk Dat jij doen moest in de kerk
Voor jou heeft de Hemelse Vrouw dit gedaan Zij roept je nu op naar het klooster te gaan Je zult het zien, je bed is vrij
God gaf dit bericht aan mij
Toen zij iets later met een schok
Uit haar dromen wakkerschrok
Zei ze: O God allemachtig
'k Heb al genoeg verdriet waarachtig
Als ik naar de abdij zou gaan Dan zien ze mij toch zeker aan Voor een luizige dievegge?
En wat zouden ze dan zeggen?
49
Anke Passenier, Beatrijs. Het middeleeuwse verhaal van de verliefde non

Daar kwam vast nog meer schande van Dan van 't vluchten met een man
God bewaar me, dat mijn dromen
Van de duivel zijn gekomen!
Almachtig God, zo wijs en goed Omwille van uw kostbaar bloed Dat vroeger uit uw zijde stroomde Zou het waar zijn wat ik droomde?
Als de stem die ik vernam Werk'lijk uit de hemel kwam Laat hij zich nóg eens openbaren En 't tot drie maal toe verklaren
Dan is het geen bedrog of waan En zal ik naar het klooster gaan Heus, dan zal ik wel geloven
In een boodschapper van boven
De nacht daarop hoorde ze weer Precies zoals de eerste keer
Een luide stem die tot haar zei: Vrouw, ga terug naar je abdij!
Je treuzelt nu al veel te lang
God zal je bijstaan, wees niet bang Doe wat Maria je gebiedt
Ik ben haar bode, twijfel niet!
50
Anke Passenier, Beatrijs. Het middeleeuwse verhaal van de verliefde non

Al was de stem nu teruggekomen En had zij nog een keer vernomen Dat zij naar de abdij moest gaan - Toch durfde zij het nog niet aan
Ze dacht: Als het een boze geest Of soms een demon is geweest Dan weer ik mij met al mijn kracht Tegen de duivel en zijn macht
En komt hij weer vannacht, die slang Here God, maak hem zo bang
Dat hij prompt de kluts kwijtraakt En zich uit de voeten maakt
Dan kan hij mij niet langer plagen En U, Maria, wil ik vragen:
Zend mij de stem een derde keer Dan twijfel ik niet langer meer!
Toen waakte zij die derde nacht En er weerklonk met grote kracht Een stem uit een verblindend licht Die sprak met goddelijk gewicht:
't Is onterecht dat je nog niet Gedaan hebt wat ik jou gebied
Als je niet vlug naar 't klooster gaat Dan is het straks misschien te laat
51
Anke Passenier, Beatrijs. Het middeleeuwse verhaal van de verliefde non

Je wachtte hier al veel te lang
Ga nu maar gauw en wees niet bang Je vindt de deur wijd openstaan
En je kunt vrij naar binnen gaan
Je habijt ligt op het altaar
Al je kleren vind je daar
Zo sprak de stem met veel gezag De arme vrouw toe, die daar lag
Het grote licht verblindde haar En ze zei zachtjes: 't Is dus waar Wie zou daar nog aan twijfelen? Ik mag niet langer weifelen
Deze stem kwam echt van God Hij openbaarde Maria's gebod
En nu zal ik onmiddellijk opstaan Om naar het klooster terug te gaan
Ik zal het doen in goed vertrouwen Dat God door Onze Lieve Vrouwe Mijn arme kinderen zal bewaren En voor ongeluk zal sparen
***
52
Anke Passenier, Beatrijs. Het middeleeuwse verhaal van de verliefde non

Tiende Deel
De terugkeer
Toen deed ze snel haar kleren uit
Om stilletjes, zonder geluid Daarmee haar kinderen toe te dekken Want ze wilde hen niet wekken
Ze kuste ze zachtjes op hun mond En zei: Ach kinderen, blijf gezond 'k Laat jullie hier in het vertrouwen Op Maria, Onze Lieve Vrouwe
Had zij niet voor me ingestaan
Dan had ik zoiets nooit gedaan
Voor al het geld ter wereld niet! Toen ging ze weg in groot verdriet...
In tranen, moederziel alleen Rende zij naar 't klooster heen
Ze kwam de boomgaard ingelopen En daar stond de poort al open
Ze ging erdoor, gezwind en snel En zei: Maria, dank u wel
'k Ben nu al hier binnen de muren Laat mijn geluk nog even duren
53
Anke Passenier, Beatrijs. Het middeleeuwse verhaal van de verliefde non

Waar ze ook kwam, steeds vond ze daar De deur wijd openstaan voor haar Tenslotte kwam zij in de kerk
Daar deed ze ooit haar kosterswerk
Zachtjes zei ze toen: O Heer Zorg toch dat ik mijn habijt weer Terugvind op Maria's altaar
Al is het ook na veertien jaar
Toen vond ze, ook al klinkt het gek Haar kleren op dezelfde plek
Waar zij ze ooit had uitgedaan
En haastig trok zij ze weer aan
Maria, bad zij, schoonste der bloemen Overal moet men U roemen
U, die het kind droeg zonder pijn
Dat voor altijd Heer zal zijn
Onvergelijkelijk is uw waarde
Want uw Zoon schiep hemel en aarde God zelf bewees U deze eer
Die verliest U nimmer meer
God de Heer, ons aller broeder Hij gehoorzaamt U als moeder En U mag zijn dochter heten
't Is een troost om dat te weten
54
Anke Passenier, Beatrijs. Het middeleeuwse verhaal van de verliefde non

Ieder die bij U zijn nood klaagt En U om genade vraagt
Zelfs op 't einde van zijn leven Zult U hulp en redding geven
U bent een toeverlaat in nood
Al was mijn leed onzegbaar groot - U wilde het ten goede keren
En met recht mag ik U eren
Toen zag zij ook meteen daarna Haar sleutels hangen voor Maria Op dezelfde plek waar zij
Ze achterliet in de abdij
Zij stak ze bij zich en liep door Naar het felverlichte koor Waar aan alle hoge wanden Vele lampen helder brandden
Vervolgens ging ze naar de boeken En zorgde snel zonder te zoeken Dat zij op hun plekje lagen
Net zoals in vroeger dagen
Ze bad tot Maria de hele tijd
Om hulp uit alle narigheid
Ook voor de kinderen die zij verliet Die achterbleven in groot verdriet
55
Anke Passenier, Beatrijs. Het middeleeuwse verhaal van de verliefde non

De dag was intussen voorbijgegaan De klok van middernacht sloeg aan Ze hoorde het en greep toen gauw Het uiteind van het klokkentouw
Ze luidde de klokken toen het net De tijd was voor het nachtgebed De nonnen hoorden 't allemaal
En kwamen haastig uit de slaapzaal
Geen van de zusters had het door
Dat iemand anders in het koor
De klokken luidde dan daags tevoren - Niemand had het kunnen horen
Toen is de non in 't klooster gebleven Geheel zonder schande haar verdere leven Maria had in haar plaats gewerkt
En niemand had het ooit gemerkt
Zo was de zondares bekeerd
Dankzij Maria, hoog geëerd
Die trouw haar vrienden bijstand biedt Als zij in nood zijn of verdriet
***
56
Anke Passenier, Beatrijs. Het middeleeuwse verhaal van de verliefde non

Elfde Deel
De kinderen
De vrouw over wie u dit alles las Is nu weer non, zoals zij 't was Maar vergeten we toch niet
De kinderen, die zij achterliet
In 't huis van de weduwe, in grote nood Moesten zij nu, zonder geld, zonder brood Als arme wezen achterblijven -
Hun ellende is niet te beschrijven
't Was hartverscheurend hoe zij huilden En zich bij elkaar verschuilden
Toen ze hun moeder nergens vonden Ze krijsten tot zij niet meer konden
De weduwe zat naast die beiden En had ontzettend medelijden Ze zei: Ik ga naar de abdis
Die weet wel wat het beste is
Dit laat haar vast niet onbewogen Want niemand ziet met droge ogen Het lot van die twee kinderen aan God zet haar wel tot goeddoen aan
57
Anke Passenier, Beatrijs. Het middeleeuwse verhaal van de verliefde non

Ze kleedde hen, wies hun gezicht
En bond hun schoenen voor hen dicht Ze nam ze bij de hand en zei:
Kom nu maar mee naar de abdij
Zij liet hen zien aan de abdis Vertelde hun geschiedenis
En zei: Ach, trek u toch het lot aan Van deze wezen, die voor u staan
Hun moeder heeft ze in alle staten In mijn huis achtergelaten
Toen ze 's nachts opeens verdween En we weten niet waarheen
De kinderen zijn nu ontroostbaar
En ze huilen steeds om haar
Waar kunnen zij nu nog naar toe?
Ik hielp ze graag, maar 'k weet niet hoe
Moederoverste sprak: Ik zal het u lonen Als u hen in uw huis laat wonen
U hoeft zich dus geen zorgen te maken Ik laat u niet in geldnood raken
Ze krijgen van de liefdadigheid U kunt elke dag hun maaltijd Hier per bode laten halen Zonder dat u moet betalen
58
Anke Passenier, Beatrijs. Het middeleeuwse verhaal van de verliefde non

De weduwe was ontzettend blij Met wat de moederoverste zei
Ze nam de kinderen mee naar huis En ze voelden zich daar thuis
Hun eigen moeder die hen baarde Hen droeg en in haar buik bewaarde Die zo gehuild had en gezucht
Was toen enorm opgelucht
Nu de kinderen die zij achterliet In grote wanhoop en verdriet Opnieuw in goede handen waren Kon zij haar zorgen laten varen
Zij leidde voortaan een heilig leven Al dacht ze vaak met angst en beven Aan alles wat ze had misdaan
En wat er ooit was fout gegaan
Schuld drukte zwaar op haar geweten Ze kon haar zonden niet vergeten Die ze in haar hart bewaarde
En aan niemand openbaarde
Ze durfde met geen mens te praten En nooit heeft ze iets losgelaten Over haar voormalig leven
En laat staan iets opgeschreven
59
Anke Passenier, Beatrijs. Het middeleeuwse verhaal van de verliefde non

Twaalfde Deel
Het visioen
Toen kwam de abt hen visiteren Die eens per jaar moest controleren Of er geen sprake was van dingen Die niet volgens de regels gingen
Hij voelde de nonnen aan de tand Was er soms iets aan de hand? Hadden zij iets gehoord of gezien Dat onbetamelijk was misschien?
De dag dat hij in 't klooster was Bad onze non in 't koor en las In stilte haar gebedenboekje
Vol twijfels lag zij in een hoekje
De duivel wist haar te verstrikken
En liet haar haast van schaamte stikken Zij durfde niet meer op te staan
Om bij de abt te biecht te gaan
Tijdens het bidden zag zij toen In een helder visioen
Naast haar een schone jongeling Die in witte kleren ging
60
Anke Passenier, Beatrijs. Het middeleeuwse verhaal van de verliefde non

Op zijn arm droeg hij een kind
't Had een vale, bleke tint
't Was heel stil en helemaal bloot En zij dacht: Dat kind is dood!
De jongen gooide keer op keer
Een appel op en ving hem weer
't Was voor het kind, bedoeld als spel Dat begreep de non nog wel
Vriend, vroeg ze toen, wat is dit toch? Als het geen waan is of bedrog
In Gods naam, openbaar me dan
De betekenis hiervan
Die appel is mooi rond en rood Maar het kindje, dat is dood Wat heeft het spelletje voor zin? Ik zie het nut er niet van in
Je hebt gelijk, non, inderdaad
Dat het spel het kind ontgaat
't Is dood en kan niet zien of horen Dus al mijn moeite is verloren
Precies zo kan ook God niets merken Van al jouw goedbedoelde werken - Dat je vast en dat je bidt
Het helpt je echt geen sikkepit!
61
Anke Passenier, Beatrijs. Het middeleeuwse verhaal van de verliefde non

Begrijp dat het er niets toe doet Al sla je je totdat je bloedt
Je blijft zo in je zonden smoren Dat God je niet kan zien of horen
Met klem raad ik je daarom aan Onmiddellijk naar de abt te gaan Laat satan je niet meer bedriegen Biecht alles op zonder te liegen
De abt scheldt jou je zonden kwijt Waaronder je zo zucht en lijdt Maar als je ze niet uit wilt spreken Zal God ze vreselijk aan je wreken!
De jongeman verliet haar weer
En vertoonde zich niet meer
En dat was ook overbodig
Ze had geen aansporing meer nodig
***
62
Anke Passenier, Beatrijs. Het middeleeuwse verhaal van de verliefde non

Slot
De biecht
's Morgens vroeg is zij meteen
Naar de abt gegaan, alleen
Ze zei: 'k Wil graag dat u mijn biecht hoort Van a tot z en woord voor woord
De abt was wijs en zeer bemind Hij zei: Jazeker, lieve kind
Als jij je rekenschap wilt geven Van alle zonden in je leven
Kijk eerlijk naar jezelf, oprecht En overdenk goed wat je zegt Beschrijf me wat je hebt misdaan En je mag niets overslaan
Spontaan zette de non zich toen Naast vader abt om verslag te doen Van heel haar leven vanaf het begin Ze wijdde hem in alles in
Hoe ze ooit zo was bevangen Door verliefdheid en verlangen Dat z'er niet meer tegen kon Om te leven als een non
63
Anke Passenier, Beatrijs. Het middeleeuwse verhaal van de verliefde non

Dat zij 's nachts in groot verdriet Haar nonnenkleed op 't altaar liet En samen met haar liefste schat De abdij verlaten had
Ook dat zij twee kinderen kreeg Er was niets dat ze verzweeg Geen geheim was haar te groot Ze legde alles voor hem bloot
De abt, die het had aangehoord Sprak daarna het verlossende woord Hij zei: Je zonden zijn vergeven
Je mag in vrede verder leven
Wat je benauwde lange tijd
Daar heeft God je van bevrijd Lof zij Maria, die altijd geprezen En bovenal geëerd moet wezen
Hij legde zacht zijn hand op haar hoofd En zei: 't Is vergeven, God zij geloofd Ik zal zijn werken in jouw leven
Een grotere bekendheid geven
Ik doe 't omzichtig - wees maar niet bang - Zodat jij en je kinderen levenslang Nergens last mee zullen krijgen
Maar ik mag dit niet verzwijgen
64
Anke Passenier, Beatrijs. Het middeleeuwse verhaal van de verliefde non

Dit mooie mirakel dat onze Heer Verrichtte tot zijn moeders eer Ik wil het verkondigen overal Dat iedereen het horen zal
Ik hoop dat velen die het horen Die verdwaald zijn en verloren Zich tot God zullen bekeren En Gods moeder zullen eren
De wijze, vrome abt beleerde Voordat hij naar huis terugkeerde Het convent met dit verhaal
Hij vertelde 't helemaal
Al wat de non was overkomen, Maar niemand kon erachter komen Wie zij was - dat bleef verborgen Want daar zou vader abt voor zorgen
Daarna vertrok de abt in vrede En is hij terug naar huis gereden Tevens nam hij ook haar beide Kinderen mee in zijn geleide
Hij kleedde hen in een grauwe pij En goede mensen werden zij
Hun moeder heette Beatrijs
God zij eeuwig lof en prijs!
65
Anke Passenier, Beatrijs. Het middeleeuwse verhaal van de verliefde non

Lof zij Maria, die door Gods kracht Dit schone wonder heeft volbracht Zij hielp de non uit al haar nood Ook al was die nog zo groot
Nu bidden wij allen, groot en klein Die hiervan getuigen zijn
En het hebben horen lezen
Dat zij ook ons genadig zal wezen En voor ons pleit in 't groene dal Waar God de wereld oordelen zal
***
66
Anke Passenier, Beatrijs. Het middeleeuwse verhaal van de verliefde non

68
Leestips
Wie meer wil weten over de Beatrijs of de Middelnederlandse tekst wil lezen, verwijs ik in eerste instantie naar:
Beatrijs. Een middeleeuws Maria-mirakel, vertaald door Willem Wilmink, met een inleiding en een teksteditie door Theo Meder, Amsterdam: Prometheus/Bert Bakker, 1999, waar verdere literatuurverwijzingen te vinden zijn.
De Middelnederlandse tekst is ook te vinden op www.dbnl.org, zowel in de editie van Meder als die van Lulofs.
Voor fijnproevers kan de vele malen herdrukte Beatrijs van Boutens, met zijn originele benadering van het middeleeuwse verhaal, niet onvermeld blijven:
P.C. Boutens, Beatrijs. Met eene tekening van Rie Cramer, 41e druk, Bussum: Van Dishoeck, 1951.
   Anke Passenier, Beatrijs. Het middeleeuwse verhaal van de verliefde non
